%# -*- coding:utf-8 -*-
%!TEX program = xelatex
\documentclass[twoside,AutoFakeBold=true]{ZJUthesis}
% 该文档中首字符为“%”的均为注释行，不会在论文中出现
% https://github.com/shuwei1204/ZJUthesis
% https://github.com/KwenString/Thesis-SE-ZJU-LaTeX

% AutoFakeBold=true 是为解决在Windows系统下，使用xelatex时中文字体不能加粗的问题

% 取消目录中链接的颜色，方便打印
% 如需颜色，请将“false”改为“true”
\hypersetup{colorlinks=false}
%\usepackage{ccmap} %解决生成pdf的中文复制文字后乱码问题
%\usepackage[sectionbib]{chapterbib}
\usepackage[chapter]{algorithm}
\floatname{algorithm}{算法}
\usepackage{paralist}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.10}
\usepgfplotslibrary{colormaps}
\usetikzlibrary{pgfplots.colormaps}

\renewcommand{\algorithmicrepeat}{\textbf{重复}}
\renewcommand{\algorithmicuntil}{\textbf{直到}}
\renewcommand{\algorithmicfor}{\textbf{对于}}
\renewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{}}
\renewcommand{\algorithmicend}{\textbf{结束}}

\newcommand{\crefrangeconjunction}{至}
\newcommand{\crefpairconjunction}{和}
\newcommand{\creflastgroupconjunction}{和}
\crefname{figure}{图}{图}
\crefname{equation}{公式}{公式}
\crefname{table}{表}{表}
\crefname{algorithm}{算法}{算法}
\crefname{chapter}{章}{章}


\begin{document}
\fangsong\zihao{-4} %% 正文字体设定
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% 中文封面内容
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\classification{TP391.41}% 中图分类号
\serialnumber{10335}% 单位代码
\SecretLevel{无}% 密级
\PersonalID{11521059}%

\title{面向复杂场景理解的视觉内容识别、}%中文题目
\titletl{检测与推理方法研究}

\Etitle{Visual Recognition, Detection, and Reasoning}%英文题目
\Etitletl{for Complex Visual Scene Understanding}

\author{陈隆}%

\degree{博士}

\supervisor{肖俊}%
\cpsupervisor{}%
\major{计算机科学与技术}% 专业名称
\researchdm{计算机视觉}
\institute{计算机科学与技术学院}

\submitdate{2020 年 xx 月 xx 日}
\defenddate{2020 年 xx 月 xx 日}
\defenddateE{xx June 2020}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 中文题名页内容
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 论文评阅人信息 注意两字名与三字名，两字职称与三字职称的写法，便于对齐
% 多余的名额直接注释掉即可，比如三个评阅人，把评阅人D，E注释掉即可
\reviewersA{}%(隐名评阅学位论文省略)
\reviewersB{}
\reviewersC{}
\reviewersD{}
\reviewersE{}

% 答辩委员会信息，如果某一个单位比较长，
% 请在其它较短后面补上{hspace{Xem}}，X是比最长的单位名少几个字
% 如果实际人数少于6人，多余的注释掉即可
\chairman{ xx   \quad\quad 教授	\quad\quad xx大学} 
\commissionerA{xx	\quad\quad 教授	\quad\quad xx大学}
\commissionerB{xx	\quad\quad 教授	\quad\quad xx大学} %计算机科学与技术学院
\commissionerC{xx	\quad\quad 教授	\quad\quad xx大学}
\commissionerD{xx	\quad\quad 教授	\quad\quad xx大学}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 英文题名页内容
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% 评阅人信息，名字，职称，单位尽量用简写，否则会写不下
\EreviewersA{}
\EreviewersB{}
\EreviewersC{}
\EreviewersD{}
\EreviewersE{}

% 答辩委员会信息，同样尽量用简写，否则会写不下
\Echairman{xx	\quad Professor	\quad ZJU}
\EcommissionerA{xx	\hspace{1em}\quad\quad\quad\quad Professor	\quad ZJU}
\EcommissionerB{xx	\hspace{1.5em}\quad Professor	\quad ZJU}
\EcommissionerC{xx	\hspace{1em}\quad\quad\quad Professor	\quad ZJU}
\EcommissionerD{xx	\hspace{1em}\quad\quad Professor	\quad ZJU}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 原创声明与版权协议页
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\SignautreDateA{}{}{}
\SignautreDateB{}{}{}
\SignautreDateC{}{}{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 论文部分开始
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\makeCoverPage% 生成封面
\maketitle	% 生成中文题名页
\makeenglishtitle	% 生成英文封面
\makeOSandCPRTpage	% 生成原创声明与版权协议页
%%%%%%%%%%Roman page numbering%%%%%%%%
\ZJUfrontmatter
\include{./chapter0/abstractC} %% 摘要
\include{./chapter0/abstractE} %% 英文摘要
\ZJUcontents	% 生成目录列表
\ZJUListofFigures	% 生成插图列表
\ZJUListofTables	% 生成表格列表


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 正文内容部分开始
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ZJUmainmatter

\include{./chapter1/chap1}
\include{./chapter2/chap2}

% \include{./chapter3/chap3}


% 15 page
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{基于属性保持的零样本物体分类方法}


\section{问题描述}

\section{属性保持的对抗网络学习}

嵌入器网络$E$

\section{实验设置与性能分析}
\subsection{零样本物体分类数据集}
\textbf{CUB}~\cite{wah2011caltech}：全称是Caltech-UCSD-Birds 200-2011数据集。它是一个细粒度鸟类别分类数据集，总共包含11788张来自200个细粒度类别的鸟图像，并且每张图像有312个语义属性标注。其中训练集包含150个已见类别的7057张图像，测试集包含150个已见类别的1764张图像和50个未见类别的2967张图像。

\textbf{SUN}~\cite{patterson2012sun}：全称是SUN attribute数据集。它是一个细粒度场景分类数据集，总共包含14340张来自717个场景类别的场景图像，并且每张图像有102个语义属性标注。其中训练集包含645个已见类别的10320张图像，测试集包含645个已见类别的2580张图像和72个未见类别的1440张图像。

\textbf{AWA}~\cite{lampert2009learning}：全称是Animals with Attributes数据集。它是一个动物类别分类数据集，总共包含30475张来自50个类别的动物图像，并且每张图像有85个语义属性标注。其中训练集包含40个已见类别的23527张图像，测试集包含40个已见类别的5882张图像和10个未见类别的7913张图像。由于原始AWA数据集图像版权的问题，我们这里的AWA数据集实际上使用的是AWA2~\cite{xian2017zero}.

\textbf{aPY}~\cite{farhadi2009describing}：全称是Attribute Pascal and Yahoo数据集。它是一个通用的物体分类数据集，总共包含12051张来自32个类别，并且每张图像有64个语义属性标注。其中训练集包含20个已见类别5932张图像，测试集包含20个已见类别1483张图像和12个未见类别的7924张图像。

为了公平地和其他模型进行比较，我们使用Xian等人~\cite{xian2017zero}提供的类别嵌入映射向量，其中每个嵌入映射向量都经过$l_2$范数进行归一化。


\subsection{实验设定与零样本物体分类评价指标}
\noindent\textbf{实验设定}：
为了评估模型对零样本物体分类的结果，我们采用三种实验设定：
\begin{asparaenum}
\item U$\to$U: 测试图像的类别和可以预测的类别都只是未见类别；

\item S$\to$T: 测试图像的类别是未见类别，但是可以预测的类别是未见类别和已见类别的总和；

\item U$\to$T: 测试图像的类别和可以预测的类别都是未见类别和已见类别的总和。
\end{asparaenum}
通常，U$\to$U被称为传统型零样本分类，而U$\to$T被称为通用型零样本分类。

\noindent\textbf{评价指标}:
我们参考现有的文献~\cite{xian2017zero}，常用的每类平均准确率作为评价指标。对于通用型零样本分类，我们另外使用常用的$H$作为主要的评价指标，其中$H$是已见类别$L_s$的准确率（$Acc_{S\rightarrow T}$）和未见类别$L_u$的准确率（$Acc_{U\rightarrow T}$）的调和平均数：
\begin{equation} \label{ch3:equ:H}
H = 2\times Acc_{S\rightarrow T}\times Acc_{U\rightarrow T} /(Acc_{S\rightarrow T}+Acc_{U\rightarrow T})
\end{equation}

\subsection{网络模型与参数设置}
\noindent\textbf{网络结构}：整个网络结构都是端到端直接进行训练。其中嵌入器网络$E$是基于ResNet-101~\cite{he2016deep}


\noindent\textbf{参数设置}：对于本章所有的实验，训练图像都将短边放缩到256个像素。

%对于每张图像，我们参考~\cite{}截取十张作为数据增强的


\section{本章小结}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\include{./chapter4/chap4}
\include{./chapter5/chap5}
\include{./chapter6/chap6}
\include{./chapter7/chap7}
\include{./chapter8/chap8}

\ZJUbackmatter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 参考文献
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ZJUthesisbib{ZJUthesis}
\bibliography{ZJUthesis}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 发表论文目录
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\include{./chapter8/publications}
\include{./chapter8/thanks}

\end{document}
